為甚麼傾舉國之力救一人

2018年12月14日

為甚麼傾舉國之力救一人
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

對港人來說，孟晚舟案的最大謎團是她用過三本特區護照，但更大謎團是北京為何要如此高調救人。孟晚舟被捕跟中興事件有不少相似之處，但中興出事後，國內不少輿論暗批他們與伊朗做生意、愚蠢等，官方也沒直接出面。相反，今次北京反應大得多，甚至說傾舉國之力去拯救孟晚舟也不為過。孟晚舟是「華為公主」而非「中國公主」，為甚麼北京那麼重視她？

上周四傳出孟晚舟被加拿大警方拘捕後，中國駐加大使館及外交部發言人都要求立即放人及保障當事人合法權益，用字並不強烈，但到了周六晚，北京突然強硬起來，傳召加國大使抗議，更警告加國不放人的話將要承擔嚴重後果。同時，中央級傳媒火力全開，炮轟加國不人道對待孟晚舟。星期日，外交部再召見美國大使，要求撤銷孟的逮捕令，外長王毅也表明，北京絕不會坐視不管孟晚舟。

近年，中國絕少如此大陣仗的為一個公民出頭，即使美國今年9月宣佈對中央軍委裝備發展部長李尚福實施制裁，北京也只是傳召美國大使抗議，並沒發動輿論反擊。

中國公民在海外出事頻率越來越高，孟女士在加拿大被捕的同時，何志平在紐約被裁定行賄等罪成，日本警方也在北海道拘捕11名中國黑工。何志平從被捕到定罪，北京當局都不置一詞；北海道的黑工，中國駐日本使領館除了表示關注，還呼籲中國公民在國外應遵守所在國法律。如此厚此薄彼，是因為孟晚舟的特殊身份及華為在中國科技發展中的特殊地位嗎？

華為被稱為中國IT業龍頭企業，在下一代流動通訊系統5G上擊敗歐美日對手，暫時領先世界；它的興衰不僅關乎整個中國IT業的前途，影響數以百萬計工人生計，對「中國製造2025」成敗至關重要。即使華為具有如此重要戰略地位，也不足以解釋北京不惜一切去營救孟晚舟。她只是首席財務官，並非核心技術專家。如果孟對華為及中國如此重要，怎會讓她冒此巨大風險，用自己名義在香港開設公司跟伊朗做生意，而生意額只得1,300萬港元？或許，孟女士作為核心管理層，掌握很多華為最高機密，但那只是公司內部商業機密而已。

在中國，會調動各方資源、集中力量去完成的必是有重大政治需要的事件，且要關乎領導人的利益，例如APEC峯會、奧運等。孟晚舟被捕時，習近平正在阿根廷與特朗普會面，《金融時報》指中方在習特會尾段已知孟被扣查，但沒向美方提此事，因為習希望將重心放在解決中美貿易戰問題，不願節外生枝。若孟晚舟被捕事涉重大國家利益，習當面向特朗普要人，不是比事後反枱的效果更好嗎？

聲討加拿大旨在轉移視線

顯然，孟晚舟的重要性還沒達到那個高度，只是後來習迫於國內形勢，不得不把她的重要性推到極致，然後擺出傾舉國之力去救人的姿態。當他返回北京，發現黨內外盡是鷹派，要求他救人的壓力排山倒海，特別是黨內政敵乘機將他逼向沒有迴轉餘地的死角，讓他只能跟美國硬碰硬。

習近平也確實只能以強硬態度應對。不過他也有些許變通，就是暫時限於口頭而不採取重大的實質行動，例如召回加國大使、禁止加國貨物入境等去升級事件，且只針對加拿大，並將事件跟中美貿易戰分開。所以，官媒僅將矛頭對準加拿大，隻字不罵侵侵，畢竟侵侵這把神經刀一怒之下取消談判、直接將貿易戰升級也非不可能。而將炮火對準加拿大，可讓國內民族主義者有出氣對象，更可轉移視線，讓大家忘記他被迫在習特會中全盤接受特朗普的屈辱條款。這本來是他回國後最難交代的，如今有了孟晚舟事件，把事情搞大，全國都在聲討加拿大，誰還會記得他簽訂的城下之盟呢？

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：寒風烏雲下的人物 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：新麥卡錫主義 (李怡)